\subsubsection{Теория}

\par В VBA все команды, которые мы хотим выполнить, объединяются в последовательности.
Эти последовательности -- процедуры и функции.
В процедуре просто выполняется последовательность команд, а функция возвращает результат, который можно куда-то сохранить, и потом с ним работать.

\lstinputlisting[style=vba_listing]{code/basics/proc_example_01.tex}

\par Выше приведены примеры процедур (\inlvba{proc_example_01} и \inlvba{my_proc}) и функции (\inlvba{my_function}).
В процедуре \inlvba{my_proc} просто выполняется команда, которая выводит сообщение для пользователя, а функция \inlvba{my_function} не выводит никаких сообщений, но готовит текст, который будет затем использоваться в процедуре \inlvba{proc_example_01}.
Процедура \inlvba{proc_example_01} просто вызывает (даёт команду на выполнение) процедуру \inlvba{my_proc} и функцию \inlvba{my_function}.

\par Когда вызывается процедура \inlvba{my_proc}, она выводит \inlvba{MsgBox}, как на рис.~\ref{fig:bas_proc_02}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics{pictures/proc_02.PNG}
 \caption{вызванная процедура показала сообщение}
 \label{fig:bas_proc_02}
\end{figure}

\par Результат работы функции \inlvba{my_function} используется командой \inlvba{MsgBox}.
На практике это выглядит так, как будто при срабатывании вызова \inlvba{my_function} на его место встаёт результат работы этой функции (просто какой-то текст). Смотри рис.~\ref{fig:bas_proc_03}.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics{pictures/proc_03.PNG}
 \caption{функция вернула текст для сообщения}
 \label{fig:bas_proc_03}
\end{figure}

\par Поговорим поподробнее о процедурах.
У любой процедуры есть имя, начало и конец. Также в некоторых случаях процедуре могут передаваться аргументы. Ещё в процедуре может быть команда досрочного завершения (\inlvba{Exit Sub}).

\lstinputlisting[style=vba_listing]{code/basics/proc_example_02.tex}

\par Команда, которой объявляется процедура -- это \inlvba{Sub}. Затем идёт имя процедуры, в нашем случае это \inlvba{proc_example_02}, и затем скобки.
Имя процедуры должно соответствовать тем же требованиям, что и имена переменных.
В скобках после имени процедуры могут быть указаны агрументы, которые будут переданы этой процедуре.

\par Внутри процедуры пишутся все команды, которые мы хотим в ней разместить.
Процедура завершится, когда выполнится команда \inlvba{End Sub} или \inlvba{Exit Sub}.
Досрочным завершением процедуры \inlvba{Exit Sub} удобно пользоваться, когда перед выполнением основного алгоритма, ради которого писалась процедура, надо проверить много условий.
При помощи \inlvba{Exit Sub} можно проверять условия по очереди, и если какое-то не выполняется, выходить из процедуры.
Так можно обойтись без вложенных условий и пользоваться типовыми проверками.

\par Также процедурам можно передавать аргументы. Чтобы процедура могла принимать аргументы, в скобках прописывают имя этого аргумента, его тип и способ передачи.
Имена и типы аргументов будут точно такие же, как всегда.
Что касается способов передачи, их только два.
Первый -- передача значения (\inlvba{byVal}, то есть by value), а второй -- передача доступа к объекту (\inlvba{byRef}, то есть by reference).

\lstinputlisting[style=vba_listing]{code/basics/proc_example_03.tex}

\par При передаче агрумента по значению, процедура получает переменную с текущим значением аргумента.
Эта переменная никак не связана с тем, откуда ей передали значение.
Если переменной, которая получила значение by value, поменяют значение внутри процедуры, то это изменение никак не повлияет на источник.

\par При передаче аргумента по ссылке (с доступом к объекту, или by reference), процедура не только получает значение из внешней переменной, но ещё и может его изменить.
Изменение произойдёт в том случае, если в переданную переменную в процессе выполнения процедуры запишется какое-то другое значение.

\par В приведённом выше примере процедуре были переданы два аргумента, один by value, другой -- by reference.
Перед передачей в них было записано одно и то же значение (рис.~\ref{fig:bas_proc_04}).
Внутри процедуры значения аргументов были изменены.
После окончания процедуры в переменной, которая была передана by value осталось значение, которое было до вызова процедуры \inlvba{proc_with_args}.
Значение в переменной, которая была передана by reference, изменилось (рис. \ref{fig:bas_proc_05}).

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics{pictures/proc_04.PNG}
 \caption{значения до передачи в процедуру}
 \label{fig:bas_proc_04}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics{pictures/proc_05.PNG}
 \caption{значения после оконачния процедуры}
 \label{fig:bas_proc_05}
\end{figure}